\documentclass[a4paper,12pt]{article}

\usepackage[cp1251]{inputenc}
\usepackage[russian]{babel}
%\usepackage{epsfig}
\usepackage{graphicx}

\tolerance=5000
\textwidth=16cm
\oddsidemargin=0cm 
\textheight=23cm
\topmargin=-1cm

\begin{document}

\section*{Вопрос \No3.22}
\emph{Требования к ПО. Анализ требований. Управление требованиями. 
Оценка качества требований. Трассировка требований.}

\section{Требования к ПО}

Для разных видов ПО требования имеют разную природу (см. таблицу).
Сокращения: BA~--- Business Analysis, RM~--- Requirements Management.

\begin{table}[h]
\centering
\begin{tabular}{|c|p{4cm}|p{4cm}|p{4cm}|}
\hline
& Много клиентов & Несколько клиентов & Один клиент\\
\hline
& \textbf{Коробочные продукты} & \textbf{Решения} & \textbf{Заказное ПО}\\
Про\-дук\-ты & 
За BA и RM борются отделы маркетинга и продаж. Что на самом деле хочет заказчик, 
никто не знает и никого это не интересует. & 
BA делает заказчик, но объяснить, что он хочет, толком не может. Vendor вместе
с заказчиком составляют требования, потом их обрабатывает маркетинг.& 
BA делает заказчик, а RM~--- vendor. Считается, что заказчик прав, так как
знает предметную область.\\
\hline
& \textbf{Массовые сервисы} & \textbf{Настройка продуктов} & \textbf{Consulting}\\
Сер\-ви\-сы & 
Всем занимается маркетинг. &
См. первую строку. &
Всем занимается Vendor. Заказчик ничего не знает и его никто не спрашивает.\\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

Как видно из таблицы, самая сложная ситуация со второй колонкой. Именно для
такого вида ПО обычно нужно управление требованиями.

\section{Анализ требований}

По тому, что описывают требования, их обычно делят на \emph{функциональные} 
(описывают функции системы), \emph{нефункциональные} (описывают другие свойства) и 
\emph{специальные} (никто не знает, что это такое). По уровню абстракции
требования делят на требования \emph{бизнес уровня} (требования в терминах
решаемой задачи), \emph{пользовательского уровня} (в терминах интерфейса с
пользователем) и \emph{уровня приложения} (в программных терминах).

\begin{table}[h]
\centering
\begin{tabular}{|c|c|c|}
\hline
		          & Фукнциональные & Нефункциональные\\
\hline		         
Бизнесс           & Business Needs & Regulations\\
\hline
Пользовательский  & Use Cases      & QoS, Business Rules\\
\hline
Приложения        & Func. req. spec.& Protocols, constraints\\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

Требования бизнес уровня оформляются в виде документа Vision/Scope. 
Фукнциональные требования пользовательского уровня оформляются как Use Case
document. Наконец, требования уровня приложения оформляются как Requirement
Specification (RS)~--- по нашему ТЗ.

QoS (Quality of Service)~--- это требования ко времени выполнения конкретных
операций.

На самом раннем этапе (в документе Scope) должны быть определены:
\begin{itemize}
\item Контекст, в котором работает система и интерфейсы (протоколы) 
взаимодействия с этим контекстом. Кто реализует эти протоколы?
\item Лицензии.
\item Какие компьютеры у заказчика?
\end{itemize}

Зачем нужны требования?
\begin{itemize}
\item На их основе подписывается контракт.
\item Они позволяют разбить проект на фазы и версии.
\item Приоритеты требований позволяют определить приоритеты задач и построить
план работ.
\end{itemize}

\section{Управление требованиями}

Относительно обсуждения с заказчиком требования бывают:
\begin{itemize}
\item \textbf{determined} (ничего не попишешь!), например, требования, связанные с 
окружением, операционной системой;
\item \textbf{known} (все согласны);
\item \textbf{to clarify} (подлежит выяснению).
\end{itemize}

Существует несколько моделей жизненного цикла требований. Например, модель RDEM:
\begin{enumerate}
\item Captured
\item Specified
\item Planned
\item Realized
\end{enumerate}

\section{Оценка качества требований}

Under construction.

\section{Трассировка требований}

Что делать, если заказчик хочет изменить требования во время работы над 
проектом?

\emph{Контроль изменений} (Requirement Changes Tracking). Необходимо оценить
масштаб изменения, область изменения, вписывается ли данное изменение в 
архитектуру системы. На основе этих данных сделать вывод о затратах на 
реализацию этого изменения. Кроме того, необходимо выяснить приоритет (есть ли
у заказчика действительно потребность в этом изменении и насколько она 
обоснованна?)

Если требования часто меняются, необходима \emph{трассировка требований}. Для
этого требования объединяются в специальные структуры:
\begin{itemize}
\item\emph{Дерево требований}~--- дерево, в котором требования-дети являются
уточнениями требования-родителя. Такое дерево построить довольно легко, однако
в нем нет всех зависимостей и неизвестно, что произойдет, если какое-то 
требование изменится.
\item\emph{Граф требований}~--- граф, в котором вершины соответствуют 
требованиям, а дуги~--- зависимостям между ними. Такой граф очень полезен, по 
нему можно отследить, какие другие требования затронет изменение определенного
требования. Хорошо, если этот граф обладает высокой кластеризацией (состоит из 
небольших сильносвязных компонент, которые между собой слабо связаны). Новые
требования, которые создают много новых связей в этом графе~--- плохие 
требования (дорогие).
\item Еще лучше построить две таблицы: \emph{матрицу трассировки} $R\times R\to
\{0, 1\}$, которая отражает зависимости между требованиями, и \emph{матрицу
функциональных компонент} $R\times F\to \{0, 1\}$, которая показывает, в каких 
функциональных компонентах системы (модулях) реализуются те или иные требования.
Тогда при изменении одного требования мы сможем не только проследить, какие
другие требования это затронет, но и какие модули придется менять.
\end{itemize}

\end{document}